% !TEX root = ../MajorityIllusion.tex

Soziale Netzwerke sind allgegenwärtig, sowohl digital als auch im ``real life'' treffen wir uns mit Freunden und Bekannten, tauschen uns aus und vergleichen, bewerten oder lassen uns bewerten. In unserer Arbeit beschäftigen wir uns mit einem Phänomen, welches in diesen Netzwerken auftritt, das ``Majority Illusion''.
	
Zum Einstieg unserer Arbeit befassen wir uns mit dem Freundschaftsparadox, welches als Grundlage der Majority Illusion angesehen werden kann. Wir werden den Ansatz des mathematischen Hintergrunds beleuchten und mittels Beispielen näher erläutern.
	
Um zu zeigen, dass dieses Phänomen auch praxisrelevant sein kann, haben wir uns Studien näher angeschaut, welche sich dieses Effektes bedienen und diskutieren die Ergebnisse.

\section{Freundschaftsparadox}
Das Freundschaftsparadox besagt, dass die Freunde einer Person im Durchschnitt mehr Freunde haben als die Person selbst. Genauer sagen wir, dass in einem sozialen Netzwerk ein Knoten vom Freundschaftsparadox betroffen ist, wenn seine Nachbarn im Durchschnitt mehr Nachbarn haben, als der Knoten selbst. Wir sagen, dass das soziale Netzwerk vom Freundschaftsparadox betroffen ist, wenn die Mehrheit der Knoten vom Freundschaftsparadox betroffen ist.  

\begin{definition}[Klassisches Freundschaftsparadox]
Ein Knoten ist vom klassischen Freundschaftsparadox betroffen gdw. seine Nachbarn im Durchschnitt mehr Nachbarn haben, als er selbst. 
\end{definition}

Der Soziologe Scott Lauren Feld hat dazu die Freundschaftsbeziehungen einer amerikanischen High School aus einer früheren Erhebung untersucht und daran das Freundschaftsparadox nachgewiesen. Er hat außerdem mathematisch bewiesen, dass das Freundschaftsparadox nur dann auftritt, wenn die Anzahl der Freunde von Person zu Person variiert, also wenn es Personen mit vielen Freunden gibt und welche mit wenigen. 
	
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figs/2_1.eps}
	\caption{(links) Freundschaftsbeziehungen einiger Schulkinder. (rechts) Knoten jeweils kennzeichnet mit Anzahl Freunde (oben) und durchschnittlicher Anzahl Freundes-Freunde (unten).}
	\label{fig_2_1}
\end{figure}
	
Wir schauen uns als erstes ein kleines Beispiel an. In der Abbildung \ref{fig_2_1} (links) sehen wir ein Netzwerk aus Freunden die sich gegenseitig als Freunde betrachten. Die Freundschaftsbeziehung in diesen Fällen sind also alle bidirektional.

% Fängt man nun an die Kanten von jedem Knoten zu zählen, einzutragen und dann den Durchschnitt von der Anzahl der Kanten aller Nachbarknoten von jedem Punkt zu berechnen kommt man auf folgende Darstellung.

Wir haben dann in diesem Netzwerk bei jedem Knoten als erstes die Anzahl seiner Freunde eingetragen und darunter die durchschnittliche Anzahl der Freundes-Freunde. Dafür haben wir bei jedem Knoten die Summe der Freunde seiner Freunde aufsummiert und durch die Anzahl seiner Freunde geteilt. Ein Knoten ist dann vom Freundschaftsparadox betroffen, wenn die Anzahl seiner Freunde (obere Zahl) kleiner ist, als die durchschnittliche Anzahl seiner Freundes-Freunde (untere Zahl).

Wie wir in Abbildung \ref{fig_2_1} (rechts) erkennen sind in unserem Fall 5 von 8 Leuten mit der Anzahl ihrer Freunde unter dem Durchschnitt. Die durchschnittliche Anzahl der Freunde im Allgemeinen liegt bei 2.5 mit einer Standardabweichung von 1.118 und im Durchschnitt hat jeder Freund einer Person 2.98 Freunde.

Um nun genauer zu verstehen wie es dazu kommt, schauen wir uns die Verteilungen im Einzelnen genauer an. Bei der Anzahl der Freunde handelt es sich um eine einfache Verteilung an zusammengezählten Elementen. Bei der Verteilung der Anzahl von Freunden von Freunden verhält es sich ein wenig anders, hier werden einzelne Personen mitunter mehrfach gezählt und tauchend in der Berechnung dann auch mehrfach auf. Beispielsweise hat Jane die beiden Freunde Dale und Alice. Schauen wir uns dann die Freunde von Sue an: Alice, Dale und Pam und dann im speziellen Alice und Dale. Alle Tragen die Anzahl der Freunde zu der Verteilung bei, hierbei wird aber Jane mehrfach gezählt da sie die Freundin von Alice UND Dale ist. Wie wir anhand dieses Beispielen sehen, werden hier also 2 unterschiedliche Verteilungen miteinander verglichen. 

In dem vorgestellten Netzwerk aus Abbildung \ref{fig_2_1} haben die Knoten insgesamt 20 Freunde und 60 Freundes-Freunde. Das sind bei $8$ Knoten durchschnittlich $20 \div 8 = 2.5$ Freunde und $60 \div 20 = 3$ Freundes-Freunde. 

\section{Highly Connected Nodes}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figs/2_2-immunisierung.eps}
	\caption{Immunisierungsstrategien: (links) Impfe zufällig gewählte Personen (rot). (Mitte) Impfe Personen mit den meisten sozialen 
			Kontakten (rot). (rechts) Impfe Freunde (rot) von zufällig gewählten Personen (blau).}
	\label{fig_2_2}
\end{figure}

Wir wollen uns nun eine Anwendung für das klassische Freundschaftsparadox anschauen. Dafür betrachten wir das Problem der Immunisierung eines sozialen Netzwerkes. Bei vielen Krankheiten müssen zur Erlangung der Herdenimmunität große Teile der Bevölkerung immunisiert werden \cite{cohen2003efficient}. Bei den Masern beispielsweise müssen 95\% der Bevölkerung geimpft sein, damit sich die Krankheit nicht ausbreiten kann. 

Nun könnte man zufällig so viele Menschen aus der Bevölkerung impfen, bis die mindestens benötigte Menge erlangt ist. Impfstoffe sind aber oftmals nicht nur teuer, sondern auch nur in begrenzten Umfang verfügbar. Daher sind Immunisierungsstrategien zu bevorzugen, die möglichst wenig Menschen impfen und dabei die selbe Immunisierung erreichen. 

Eine solche Immunisierungsstrategie sucht in der Bevölkerung sog. highly connected nodes, also Menschen, die Kontakt zu vielen Menschen haben. In Deutschland bekommen demnach beispielsweise Menschen, die im Gesundheitswesen arbeiten, bestimmte Impfungen, die sonst nicht notwendig sind. Die Annahme dabei ist, dass Menschen in dieser Risikogruppe eher mit Menschen in Kontakt kommen, die einen Krankheitserreger übertragen. 

Nun ist es im Allgemeinen nicht so leicht, in einem sozialen Netzwerk solche highly connected nodes zu finden. Es wird üblicherweise Wissen über das ganze Netzwerk benötigt, um zu bestimmen, welche Knoten am besten verbunden sind. Dagegen haben \cite{cohen2003efficient} eine Immunisierungsstrategie vorgeschlagen, die solche highly connected nodes mit einer gewissen Wahrscheinlichkeit findet und dabei ausschließlich lokales Wissen benötigt. Dafür wählt man eine zufällige Teilmenge der Bevölkerung aus und statt all diese Personen zu impfen, wird ein zufälliger sozialer Kontakt jeder Person geimpft. Das Freundschaftsparadox besagt dann, dass diese Personen mehr Kontakte haben, als die Personen aus der zufälligen Teilmenge. Nach dieser Strategie geimpfte Personen sind also besser verbunden, als die zufällig ausgewählten. 

Abbildung \ref{fig_2_2} veranschaulicht die drei besprochenen Immunisierungsstrategien. 

Im Ergebnis müssen weniger Personen geimpft werden, um die selbe Immunisierung zu erreichen. Für die Bestimmung dieser Personen haben wir ausschließlich die vorher zufällig ausgewählten Personen nach ihren sozialen Kontakten befragt. 

Die Nummer der benötigten Impfungen lässt sich mit dieser Strategie noch weiter reduzieren, wenn von den zufällig ausgewählten Personen nicht nur einmal zu einem Nachbarn gesprungen wird, sondern von diesem Nachbarn ausgehend noch einmal zu einem Nachbarn gesprungen wird. 

\section{Ursachen}

Wir wollen untersuchen, warum das Freundschaftsparadox in einem Netzwerk auftritt und wie stark. Hierzu ein paar Überlegungen. Angenommen $x_i$ sei die Anzahl der Freunde der Person $i$ und $n$ sei die Anzahl der Personen im Netzwerk. Der Durchschnitt über alle Personen des Netzwerks ergibt sich dann aus 
$$\sum_i{x_i} \Big/ n$$
 
Bei der Berechnung der durchschnittlichen Anzahl von Freundes-Freunde betrachten wir zuerst $\sum{x_i^2}$, da sich jede Person so oft einbringt, wie sie auch Freunde hat. Berechnet eine Person die Anzahl ihrer Freundes-Freunde, wird sie selbst bei jedem ihrer Freunde einmal gezählt. Da wir die durchschnittliche Anzahl der Freundes-Freunde berechnen wollen, müssen wir als Divisor nicht wie eben $n$, sondern die Anzahl der Freunde im Netzwerk benutzen. 
Die durchschnittliche Anzahl der Freundes-Freunde berechnet sich dann aus 

$$\sum_i{x_i^2} \Big/ \sum_i{x_i}$$

Wir werden später zeigen, dass die Anzahl der Freundes-Freunde auch berechnet werden kann durch 

$$\sum{x_i^2} \Big/ \sum{x_i} = E(x) + \frac{Var(x)}{E(x)}.$$ 

Daraus lässt sich ableiten, dass sie durchschnittliche Anzahl der Freundes-Freunde gleich die Anzahl der Freunde ist, solang die Verteilung keine Varianz besitzt. Außerdem wächst die durchschnittliche Anzahl der Freundes-Freunde proportional mit der Varianz. Man kann also sagen, dass das Freundschaftsparadox auf Netzwerke anwendbar ist, welche nicht homogen verteilt sind.

% Nun kann es vorkommen, dass einige Personen im Netzwerk überproportional viele Freunde haben und andere sehr wenig bzw. gar keine. In diesen Fällen kann dies dann so aussehen, dass nur durch die Zahlen betrachtet das Netzwerk die Eigenschaft des Freundschaftsparadox aufweist, aber es in Wirklichkeit nicht der Fall ist. Für diese Fälle führen wir eine neue Verteilung ein, welche wir in Tabelle 1 in der letzten Spalte finden. Hierbei wird die einzelne Anzahl der Freunde von Freunden gewichtet und zum Schluss noch gemittelt.
% (TODO: notweniger absatz? aussage?)
% Aussage: Mit dieser Maßnahme können wir später ausschließen, dass bei weiteren Berechnungen Ausreißer die Ergebnisse verfälschen.

\subsection{Grad-Verteilung}
Die Verteilung der Grade von Knoten im sozialen Netzwerk ist ein Faktor beim Freundschaftsparadox. Wir zeigen nun nach \cite{fpmath2012}, dass die Varianz der Grad-Verteilung das Freundschaftsparadox auslöst und seine Stärke beeinflusst. Wir haben bereits gezeigt, wie die durchschnittliche Anzahl der Freunde zu berechnen ist. Es fällt auf, dass es sich dabei um den Erwartungswert der Grad-Verteilung handelt. 
$$E(X) = \sum_i{x_i} \Big/ n$$

Wir betrachten als nächstes die Varianz der Grad-Verteilung und formen diese mit dem Verschiebungssatz um.  
$$Var(X) = E((X - EX)^2) = E(X^2) - (EX)^2$$

Teilt man diese Gleichung durch den Erwartungswert $EX$ erhält man folgende Gleichungen
\begin{align}
	\label{eq1}
	\frac{E(X^2)}{EX} = EX + \frac{Var(X)}{EX}
\end{align}

Der Term auf der linken Seite ist die durchschnittliche Anzahl der Freundes-Freunde, den wir oben bereits besprochen haben, denn
$$\frac{E(X^2)}{EX} = \frac{\sum_i{x_i^2} \big/ n}{\sum_i{x_i} \big/ n} = \frac{\sum_i{x_i^2}}{\sum_i{x_i}}$$

Wir haben also mit Gleichung \ref{eq1} einen Weg gefunden, mit dem wir die durchschnittliche Anzahl der Freundes-Freunde (linke Seite) mit der durchschnittlichen Anzahl der Freunde (rechte Seite) vergleichen können und stellen fest, dass die Differenz dieser beiden Erwartungswerte gerade Varianz geteilt durch Erwartungswert ist. Für den Fall $Var(X) = 0$ ist auch die Differenz Null und daher kein Knoten vom Freundschaftsparadox betroffen ist. In diesem Fall haben alle Knoten die gleiche Anzahl von Freunden. Mit steigender Varianz (und konstantem Erwartungswert) steigt die Differenz und damit die Anzahl der vom Freundschaftsparadox betroffenen Knoten.   

Da sowohl Varianz als auch Erwartungswert nicht negativ sein können, folgt aus der Gleichung außerdem, dass die durchschnittliche Anzahl der Freundes-Freunde immer mindestens so groß ist, wie die durchschnittliche Anzahl der Freunde. 

\subsection{Grad-Korrelation zwischen Knoten}

Wir haben gesehen, dass das Auftreten des Freundschaftsparadox von der Grad-Verteilung abhängt. Ein soziales Netzwerk ist aber nicht eindeutig durch seine Grad-Verteilung bestimmt. Es lassen sich sogar soziale Netzwerke konstruieren, die die selbe Grad-Verteilung haben, in denen aber unterschiedlich viele Knoten vom Freundschaftsparadox betroffen sind. Zur Veranschaulichung betrachten wir ein Beispiel von \cite{feld1991your}. 

%\includegraphics[width=\linewidth]{figs/klassisches-freundschaftsparadox-beispiel-assortativity.png}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figs/2_3_2.eps}
	\caption{Vier verschiedene Netzwerke mit gleicher Gradverteilung aber unterschiedlicher Grad-Korrelation.}
	\label{fig_2_3_2}
\end{figure}

Es ist leicht zu sehen, dass alle vier soziale Netzwerke die selbe Grad-Verteilung haben. Die Knoten A-C haben jeweils drei Nachbarn, während alle weiteren Knoten jeweils einen Nachbarn haben. 

Wir betrachten nun den Unterschied dieser sozialen Netzwerke. Im ersten Beispiel haben benachbarte Knoten den selben Grad. Im letzten Beispiel sind nur Knoten mit unterschiedlichem Grad benachbart. Die Netzwerke unterschieden sich also in der Grad-Korrelation zwischen benachbarten Knoten. 

Die Anzahl der vom Freundschaftsparadox betroffenen Knoten steigt mit fallendem Korrelationskoeffizienten der Grad-Korrelation zwischen benachbarten Knoten. 

\begin{enumerate}
	\item Im ersten Beispiel ist der Korrelationskoeffizient positiv, sogar maximal. Das bedeutet, dass jeder Knoten nur mit solchen Knoten benachbart ist, die einen vergleichbaren Grad haben, oder sogar den selben. Im Ergebnis ist kein Knoten vom Freundschaftsparadox betroffen, denn kein Knoten hat weniger Nachbarn, als seine Nachbarn. 

	\item Im zweiten Beispiel fällt der Korrelationskoeffizient auf Null, besagt also, dass es keine Korrelation des Grades zwischen benachbarten Knoten gibt. In diesem Fall sind 6 der 16 Knoten vom Freundschaftsparadox betroffen. Diese sind in der Abbildung rot markiert. 

	\item Im dritten Beispiel liegt der Korrelationskoeffizient unter Null. Es sind also tendenziell Knoten niedrigerem Grades benachbart mit solchen höherem Grades. In diesem Fall sind bereits 8 von 16 Knoten vom Freundschaftsparadox betroffen. 

	\item Im letzten Beispiel ist der Korrelationskoeffizient minimal. \cite{feld1991your} spricht von perfekter negativer Korrelation. In diesem Fall sind 12 von 16 Knoten vom Freundschaftsparadox betroffen. Das ist die stärkste Ausprägung des Freundschaftsparadox für diese Grad-Verteilung. 
\end{enumerate}
Eine detaillierte Berechnung der Grad-Korrelation zwischen Kanten übersteigt den Anspruch dieser Arbeit. Interessierte Leser können diese aber beispielsweise in \cite{lerman2015majority} nachschlagen. 








